\documentclass[french]{article}
\input{../../../preambules/mes_packages_lua}
\input{../../../preambules/style_cours}
\fancyhead[L]{\textbf{Chapitre M2.} \textcolor{gray!60}{Seconde}}
\fancyhead[R]{\themeMvt}
\definecolor{colVecUnit}{rgb}{.6,.3,0}
%--------------------------------------------
\begin{document}
\titre{ Forces et principe d’inertie}
\section[forces]{Modélisation d'une action mécanique par une force}
\subsection{Bilan des forces}
Pour comprendre le mouvement d'un corps, il est nécessaire de faire le 
\textbf{bilan des interactions} avec son environnement.
%
\begin{aConnaitre}
  \begin{listeAC}
    \item Un diagramme objets-interactions est une façon de présenter 
    l'ensemble des interactions entre le système étudié et et les systèmes
    extérieurs.
    \item On différentie les \emph{interactions de contact} et les 
    \emph{interactions à distance} qui ne nécessitent pas de contact.
  \end{listeAC}
\end{aConnaitre}
%
% \begin{multicols}{2}
\begin{ex}[sidebyside, label=trousse]{}
  Une trousse est posée sur une table : cette trousse est en interaction avec la Terre
  et avec la table. Le DOI correspondant est donnée figure \ref{DOI_trousse}.
  % \begin{center}
  \tcblower
  \begin{tikzpicture}
    \node[draw,ellipse] (M) at (0,0) {trousse};
    \node[draw,ellipse] (T) at (2,-1){Terre};
    \node[draw,ellipse] (t) at (-2,-1) {table};
    \draw[thick, <->, dashed] (M) -- (T);
    \draw[thick, <->] (M) -- (t);
  \end{tikzpicture}
  \captionof{figure}{DOI de la trousse posée sur la table \label{DOI_trousse}}
  % \end{center}
\end{ex}
% \end{multicols}

% 
\subsection{Vecteur force}
Le chaque interaction représentée dans un DOI peut être \emph{modélisée} par des \emph{forces}.
\begin{aConnaitre}
  \begin{listeAC}
    \item Pour modéliser une action mécanique, on utilise le \emph{vecteur force.}
    \item Les caractéristiques d'un vecteur force sont: 
    \begin{itemize}
      \item \textcolor{red}{La direction} (horizontale, verticale, ...)
      \item \textcolor{red}{Le sens} (de droite à gauche, centripète, ...)
      \item \textcolor{red}{La norme}, qui est \emph{proportionnelle} à la valeur de la
      force
      \item Le point d'application : le point de départ du vecteur. 
      
      \emph{Dans le cadre de ce cours, cela sera toujours le point matériel 
      modélisant le système étudié.}
    \end{itemize}
  \end{listeAC}
\end{aConnaitre}

\begin{minipage}{.5\linewidth}
  \begin{ex}[]{}
    La trousse posée sur la table est soumise à l'attraction de la Terre qu'on modélise
    par le poids et à la force de réaction de la table:
  \end{ex}	
\end{minipage}
%
%
\begin{minipage}{.45\linewidth}
  \centering
  \input{ ./fig/equilibre_pds_react.tex }
  \captionof{figure}{représentation des forces}
\end{minipage} 

\notebox{Les vecteurs $\vv{\imath}$ et $\vv{\jmath}$  sont les vecteurs unitaires, parfois appelés
    appelés  $\vv{u_x} $ et $ \vv{u_y} $ en physique.}

%-----------------------------------
\section{Forces à connaitre}
\subsection{Force d'attraction gravitationnelle}
\begin{minipage}{0.7\linewidth}
  Isaac Newton a énoncé la \emph{loi universelle de la gravitation} au XVIII\ieme{}
  siècle. Cette loi décrit la gravitation comme une force responsable de la chute des
  corps et du mouvement des corps célestes, autrement dit, de l'\emph{attraction entre des
    corps ayant une masse}.
\end{minipage}
\begin{minipage}{.2\linewidth}
  \centering	
  \includegraphics [scale=0.2]{newton.png}
\end{minipage}
%
\begin{aConnaitre}	
  L’interaction  gravitationnelle  entre  deux  points matériels 
  \textbf{\textcolor{blue}{A}} et \textbf{\textcolor{blue}{B}}, de masses 
  respectives $m_A$ et $m_B$, séparés par une distance d est modélisée par 
  des \emph{forces de gravitation} \textcolor{red}{$ \vv{F_{A/B}}  $} et 
  \textcolor{red}{$ \vv{F_{B/A}}  $} dont \emph{les caractéristiques} sont :
  \begin{itemize}	
    \item \textbf{Direction }: la direction de la droite (AB)
    \item \textbf{Sens} : de B vers A pour $ \vv{F_{A/B}}  $ et 
    réciproquement pour $ \vv{F_{B/A}}  $
    \item \textbf{Norme} : valeur de la force déterminée par l'expression : 
    \begin{center}
      \formule{$ F_{A/B} = F_{B/A} = G \times \dfrac{m_A \times 
          m_B}{d^{2}} $}
      {$ F $ / \si{\newton}\\
        $ m $ / \si{\kg}\\
        $ d $ / \si{\metre}
      }
      G : Constante de gravitation universelle $ G = \SI{6,67 
        E-11}{\N\square\m\per\square\kg} $ 
    \end{center}
  \end{itemize}
\end{aConnaitre}
%schema
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \input{ ./fig/interaction_gravit.tex }
  \caption{Représentation des forces de gravitation}
  \label{forceGrav}
\end{figure}
%
\begin{aConnaitre}
  \begin{listeAC}
    \item Pour avoir des informations sur le sens et la direction de ces forces, on donne
    leur \emph{expressions vectorielles:}
    
    \begin{minipage}{.45\linewidth}
      \centering
      \cadre {$ \vv{F_{B/A}} = G \times \dfrac{{m_A} \times {m_B}}{d^{2}} 
        \times \textcolor{green!40!black}{\vec{u_r}} $}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}{.45\linewidth}
      \centering
      \cadre {$ \vv{F_{A/B}} = \textcolor{red}{-} G \times \dfrac{{m_A} 
          \times {m_B}}{d^{2}} \times 
        \textcolor{green!40!black}{\vec{u_r}} $}
    \end{minipage}
    \item $ \textcolor{green!40!black}{\vec{u_r}} $: \emph{Vecteur unitaire}, de norme 1,
    porté par la droite $ (AB) $ et orienté de $ A $ vers $B$.
  \end{listeAC}
\end{aConnaitre}
%
Remarque : $ \vv{F_{B/A}} $ = - $ \vv{F_{A/B}} $ : 
%
\subsection{Poids}
\subsubsection*{Définitions}
Lorsqu'un système de masse $m$, modélisé par un point matériel $M$ se trouve à 
la surface (ou à proximité) d'une planète de masse $m_P$ il est soumis à 
\emph{la force de pesanteur}, appelée \emph{le poids}.
\begin{aConnaitre}
  Ses caractéristiques sont: 
  %	\begin{multicols}{2}
  \begin{itemize}
    \item \textbf{Direction:} verticale.
    \item \textbf{Sens:} vers le centre de la Terre.
    % \columnbreak
    \item \textbf{Valeur :}
    \begin{center}
      \formule{$ P = m \times g $}
      {$m$ / kg \\ g / \si{\newton\per\kg} \\ d / m}
    \end{center}
  \end{itemize}
  % \end{multicols}
\end{aConnaitre}
%
\begin{figure}[ht]
  \begin{minipage}{.6\linewidth}
    \begin{aConnaitre}
      \begin{listeAC}
        \item Expression vectorielle : 
        \begin{center}
          \cadre{$ \vv{P} = -P \times \vv{\j} =  -m \times g \times \vv{\j} $ }
        \end{center}
        \item Coordonnées du vecteur:
        $ \vv{P} \begin{pmatrix} 0 \\ -P \end{pmatrix} $	
      \end{listeAC}
    \end{aConnaitre}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{.35\linewidth}
    \centering
    \input{ ./fig/poids.tex }
    \caption{Le poids}
  \end{minipage} 
\end{figure}

%\vspace{.5cm}
%\clearpage
\subsubsection*{Relation entre le poids et la force gravitationnelle}

En première approximation, on peut assimiler le poids et la force d'attraction
gravitationnelle. Dans ce cas l'expression de l'intensité de pesanteur est :
\[ 
  g = \dfrac{G \times m_P}{R^2}
\]
Avec $ m_P $ la masse de la planète.

\begin{minipage}{.55\linewidth}
  \begin{demo}
    En assimilant, la force gravitationnelle et le poids:
    \[
      F_G = P
    \]
    Donc,
    \[ 
      G \times \dfrac{m \times m_P}{R^2} = m \times g
    \]
    Et finalement,
    \[
      g = \dfrac{G \times m_P}{R^2}
    \]
  \end{demo}
\end{minipage}
%
\begin{minipage}{.35\linewidth}
  \begin{center}
    \input{ ./fig/cercle_force_gravit.tex }
  \end{center}
  \captionof{figure}{à la surface d'une planète}
\end{minipage}
%
\enlargethispage{.5cm}
\subsection{Force exercée par un fil}
\begin{figure}[ht]
  \begin{minipage}{.6\linewidth}
    \begin{aConnaitre}
      \begin{listeAC}
        \item La \emph{tension} d'un fil notée $ \vv{T} $, modélise 
        l'action exercée par un fil sur un objet qui y est attaché.
        \item Sa valeur n'est pas connue \emph{a priori}, mai on peut 
        déterminer sa valeur grâce à l'étude des forces.
        \item Ses caractéristiques sont: 
        \begin{itemize}
          \item \textbf{Direction:} celle du fil.
          \item \textbf{Sens:} de l'objet vers le fil.
        \end{itemize}
      \end{listeAC}
    \end{aConnaitre}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{.35\linewidth}
    \centering
    \input{ ./fig/poids_tension.tex }
    \caption{la tension d'un fil.}
  \end{minipage}
\end{figure}
%
\subsection[Force exercée par un support]{Forces modélisant l'action d'un 
  support}
% \begin{figure}[ht]
\begin{minipage}{.65\linewidth}
  \begin{aConnaitre}
    \begin{listeAC}
      \item L'action du support sur lequel est posé un objet est 
      modélisée par deux forces : la réaction normale $ \vv{R_N} $ et 
      la force de frottements. $ \vv{f} $.
      \item On ne connait pas les valeurs de ces forces \emph{a 
        priori}.
      \item Caractéristiques de $ \vv{R_N} $:
      \begin{itemize}
        \item \textbf{Direction} : perpendiculaire à la surface.
        \item \textbf{Sens} : du support vers l'objet.
      \end{itemize}
      \item Caractéristiques de $ \vv{f} $:
      \begin{itemize}
        \item \textbf{Direction :} celle du mouvement.
        \item \textbf{Sens:} On considèrera dans ce cours qu'il est 
        toujours opposé à celui du mouvement.
      \end{itemize}
    \end{listeAC}
  \end{aConnaitre}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.3\linewidth}
  \centering
  \input{ ./fig/force_support.tex }
  \captionof{figure}{réaction et frottements d'un support}
\end{minipage}
% \end{figure}
%
\section{Troisième loi de Newton : principe des actions réciproque}
\begin{aConnaitre}
  \begin{listeAC}
    \item Lorsqu'un système A exerce une action mécanique sur un système B, ce dernier
    exerce une action mécanique réciproque sur le système A.
    \item Ces actions sont modélisées par des forces \emph{de même norme}, de \emph{même
      direction} mais \emph{de sens opposés.}
  \end{listeAC}
\end{aConnaitre}
\begin{ex}{}
  Deux corps en interaction gravitationnelle (Cf figure \ref{forceGrav})
\end{ex}
%-----------------------------------------------------
\section{Le principe d'inertie}
\subsection{Variation du vecteur vitesse}
\begin{minipage}{.8\linewidth}
  Le vecteur vitesse peut varier en norme et/ou en direction au cours d'un mouvement.
	
  Ces variations permettent de caractériser le mouvement.
\end{minipage}
%
\begin{minipage}{.15\linewidth}
  \centering
  \qrcode{https://www.youtube.com/watch?v=It2l9G_BIBw&list=PLFf1gA-ubk_TlRDagteUeiPjggWX9KJID&index=3}
\end{minipage}

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \input{ ./fig/variation_vect_v.tex }
  \caption{vocabulaire à utiliser}
\end{figure}
%
\subsection{Énoncé du principe d'inertie}
\begin{aConnaitre}
  \begin{listeAC}
    \item \textbf{Principe d'inertie}
    
    Dans un référentiel Galiléen, si les forces qui s'appliquent sur 
    un système se compensent, ou s'il n'est soumis à aucune force, alors il
    est immobile ou en mouvement rectiligne uniforme, 
    \emph{et réciproquement.}
    \item \textbf{Contratposé du principe d'inertie}
    
    Dans un référentiel galiléen, si un système n'est pas immobile ou 
    en mouvement rectiligne uniforme, alors les forces qui s'exercent sur 
    lui ne se compensent pas.
  \end{listeAC}
\end{aConnaitre}
\end{document}
